[
  {
    "question": "Ալիքների տեսակները լինում են։",
    "correct": "Երկայնական և լայնական",
    "options": [
      "Երկայնական և լայնական",
      "Երկեյան և գնդային",
      "Ռեզոնանսային և պաշտպանական",
      "Տեղատարափ և զսպողական"
    ]
  },
  {
    "question": "Հեղուկի ճնշման կախումն արագությունից ինչպե՞ս է կոչվում:",
    "correct": "Բեռնուլիի օրենք",
    "options": [
      "Ձայնի օրենք",
      "Արքիմեդի օրենք",
      "Բեռնուլիի օրենք",
      "Հեղուկների օրենք"
    ]
  },
  {
    "question": "Ինչ պետք է տեղի ունենա հեղուկում, որպեսզի արագությունը մեծանա, ըստ Բեռնուլիի հավասարման:",
    "correct": "Հոսքի լայնությունը պետք է կրճատվի",
    "options": [
      "Հոսքի լայնությունը պետք է կրճատվի",
      "Հեղուկի ջերմաստիճանը պետք է նվազի",
      "Ճնշումը պետք է բարձրանա",
      "Հեղուկի մածուցիկությունը պետք է մեծանա"
    ]
  },
  {
    "question": "Բեռնուլիի հավասարումը որ երևույթի մասին է:",
    "correct": "Հեղուկի հոսքը",
    "options": [
      "Լրթառական շարժում",
      "Հեղուկի հոսքը",
      "Կյանքի հավասարակշռում",
      "Մարող դասավորություն"
    ]
  },
  {
    "question": "Որն է մարմնի պարբերականության բանաձևը մատեմատիկական ճոճանակում:",
    "correct": "T = 2π√(l/g)",
    "options": ["T = 2π√(l/g)", "T = π√(l/g)", "T = 2πl", "T = g/l"]
  },
  {
    "question": "Ինչ է ներդաշնակ տատանումը:",
    "correct": "Ցիկլիկ և նույնական շարժում",
    "options": [
      "Երկարաձգված տատանում",
      "Ցիկլիկ և նույնական շարժում",
      "Ընդհատված տատանում",
      "Արտաքին ազդեցություններով փոփոխվող տատանում"
    ]
  },
  {
    "question": "Ինքնաթռի թևի վերամբարձ ուժը կախված է:",
    "correct": "Թևի անկյունից",
    "options": [
      "Արագությունից և տեսքից",
      "Օդի ջերմաստիճանից",
      "Քաշից",
      "Թևի անկյունից"
    ]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչից է կախված զսպանակային տատանումների պարբերությունը:",
    "correct": "Զանգվածից և զսպանակի կոշտությունից",
    "options": [
      "Միայն մարմնի զանգվածից",
      "Միայն զսպանակի կոշտությունից",
      "Զանգվածից և զսպանակի կոշտությունից",
      "Մարմնի արագությունից"
    ]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչն է մարող տատանումների առաջացման պատճառը:",
    "correct": "Դիմադրողական ուժերը (շփում, օդի դիմադրություն)",
    "options": [
      "Դիմադրողական ուժերը (շփում, օդի դիմադրություն)",
      "Տատանվող մարմնի զանգվածը",
      "Մարմնի ձևը",
      "Միայն արտաքին ուժերի բացակայությունը"
    ]
  },
  {
    "question": "Որո՞նք են ինքնատատանման օրինակները:",
    "correct": "Ճոճանակի շարժումը առանց արտաքին ուժի ներգործության",
    "options": [
      "Ճոճանակի շարժումը առանց արտաքին ուժի ներգործության",
      "Մշակված կառույցի բեկումը",
      "Հեռուստացույցի էկրանի կարճ միացումները",
      "Գիտահետազոտական սարքերի շարժումները"
    ]
  },
  {
    "question": "Ինչի վրա է կախված Արքիմեդյան ուժը:",
    "correct": "Մարմնի ծավալից և հեղուկի խտությունից",
    "options": [
      "Մարմնի զանգվածից",
      "Մարմնի նյութից",
      "Մարմնի ծավալից և հեղուկի խտությունից",
      "Հեղուկի բարձրությունից"
    ]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչ է բնութագրում Նյուտոնի առաջին օրենքը։",
    "correct": "Իներցիան",
    "options": ["Իներցիան", "Արագացումը", "Ուժը", "Զանգվածը"]
  },
  {
    "question": "Ինչպիսի՞ շարժում է կատարում ազատված մարմինը իներցիալ համակարգում, եթե նրա վրա ուժ չի ազդում։",
    "correct": "Հավասարաչափ ուղղագիծ",
    "options": ["Արագացում", "Շրջանաձեւ", "Հավասարաչափ ուղղագիծ", "Տատանվող"]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչ ֆիզիկական մեծություն է բնութագրում մարմնի իներցիան։",
    "correct": "Զանգված",
    "options": ["Զանգված", "Ուժ", "Արագություն", "Խտություն"]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչ միավորով է չափվում զանգվածը Միջազգային միավորների համակարգում։",
    "correct": "Կիլոգրամ",
    "options": ["Ջոուլ", "Նյուտոն", "Մետր", "Կիլոգրամ"]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչ ֆիզիկական մեծություն է առաջացնում արագացում մարմնի վրա։",
    "correct": "Ուժ",
    "options": ["Զանգված", "Ուժ", "Խտություն", "Ջերմաստիճան"]
  },
  {
    "question": "Նյուտոնի երկրորդ օրենքի համաձայն՝ արագացումը համեմատական է",
    "correct": "Համազոր ուժին",
    "options": ["Տևողությանը", "Զանգվածին", "Արագությանը", "Համազոր ուժին"]
  },
  {
    "question": "Ո՞ր ֆորմուլան է արտահայտում Նյուտոնի երկրորդ օրենքը։",
    "correct": "F = ma",
    "options": ["F = ma", "F = mv", "F = m/g", "F = v/t"]
  },
  {
    "question": "Եթե մարմնի վրա ազդող համազոր ուժը զրո է, ապա դրա արագացումը կլինի",
    "correct": "Զրո",
    "options": ["Զրո", "Մեծ", "Փոքր", "Անսահման"]
  },
  {
    "question": "Ո՞ր ֆիզիկական մեծությունն է փոխկապակցում ուժը և արագացումը։",
    "correct": "Զանգված",
    "options": ["Ջերմաստիճան", "Զանգված", "Խտություն", "Ժամանակ"]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչը կմնա անփոփոխ, եթե մարմնի վրա ազդող ուժերի գումարը զրո է։",
    "correct": "Արագությունը",
    "options": ["Արագությունը", "Արագացումը", "Ուժը", "Խտությունը"]
  },
  {
    "question": "Ինչպե՞ս են փոխազդող ուժերը կիրառվում մարմինների վրա ըստ Նյուտոնի երրորդ օրենքի։",
    "correct": "Տարբեր մարմինների վրա",
    "options": [
      "Տարբեր մարմինների վրա",
      "Նույն մարմնի վրա",
      "Միայն հորիզոնական ուղղությամբ",
      "Միայն շարժվող մարմինների վրա"
    ]
  },
  {
    "question": "Ինչ է նշանակում մարմնի դեֆորմացիան:",
    "correct": "Ձևափոխում",
    "options": ["Ձևափոխում", "Շարժում", "Զանգված", "Հետադարձություն"]
  },
  {
    "question": "Կեպլերի օրենքները վերաբերում են հիմնականում տիեզերային համակարգի, հատկապես ․․․",
    "correct": "Պլանետներ",
    "options": ["Մոլեկուլներ", "Պլանետներ", "Գալակտիկներ","Աստղեր"]
  },
  {
    "question": "Ո՞ր գործոնից է կախված մարմնի վրա ազդող ծանրության ուժը։",
    "correct": "Մարմնի զանգվածից",
    "options": [
      "Մարմնի ձևից",
      "Մարմնի զանգվածից",
      "Մակերևույթի նյութից",
      "Մարմնի ջերմաստիճանից"
    ]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչ միավորով է չափվում ծանրության ուժը։",
    "correct": "Նյուտոն",
    "options": ["Կիլոգրամ", "Մետր", "Նյուտոն", "Վայրկյան"]
  },
  {
    "question": "Ինչպե՞ս է փոխվում ազատ անկման արագացումը բարձրության աճման հետ։",
    "correct": "Փոքրանում է",
    "options": [
      "Մեծանում է",
      "Չի փոխվում",
      "Փոքրանում է",
      "Կախված չէ բարձրությունից"
    ]
  },
  {
    "question": "Ինչպե՞ս է փոխվում մարմնի կշիռը անկշռության վիճակում։",
    "correct": "Կդառնա զրո",
    "options": [
      "Կդառնա զրո",
      "Կմեծանա",
      "Կփոքրանա, բայց զրոյի չհասնի",
      "Կկրկնապատկվի"
    ]
  },
  {
    "question": "Ինչպե՞ս է փոխվում մարմնի կշիռը վեր ուղղված արագացմամբ շարժվելու դեպքում։",
    "correct": "Մեծանում է",
    "options": ["Մեծանում է", "Փոքրանում է", "Մնա անփոփոխ", "Կորչում է"]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչ տեղի կունենա մարմնի կշռի հետ, եթե վերելակը շարժվի ներքև արագացմամբ։",
    "correct": "Կփոքրանա",
    "options": ["Կմեծանա", "Կփոքրանա", "Կկրկնապատկվի", "Կդառնա անսահման"]
  },
  {
    "question": "Ինչի՞ց է կախված առաջին տիեզերական արագությունը։",
    "correct": "Արբայնակի զանգվածից",
    "options": [
      "Երկրի մթնոլորտից",
      "Երկրի զանգվածից և շառավղից",
      "Արբայնակի զանգվածից",
      "Արբայնակի ձևից"
    ]
  },
  {
    "question": "Ո՞րն է դիմադրության ուժի հիմնական պատճառը։",
    "correct": "Օդի կամ հեղուկի մասնիկների ազդեցությունը",
    "options": [
      "Մարմնի զանգվածը",
      "Օդի կամ հեղուկի մասնիկների ազդեցությունը",
      "Երկրի ձգողականությունը",
      "Մագնիսական դաշտը"
    ]
  },
  {
    "question": "Ո՞ր գիտական բնագավառում են առավել հաճախ օգտագործվում մեխանիկայի հակադարձ խնդիրները։",
    "correct": "Աստղագիտությունում",
    "options": [
      "Աստղագիտությունում",
      "Քիմիայում",
      "Բնապահպանությունում",
      "Կենսաբանությունում"
    ]
  },
  {
    "question": "Ինչի՞ վրա է հիմնվում մեխանիկայի ուղիղ խնդրի լուծումը։",
    "correct": "Շարժման օրենքների վրա",
    "options": [
      "Շարժման օրենքների վրա",
      "Կապի օրենքների վրա",
      "Լույսի բեկման օրենքների վրա",
      "Մագնիսական փոխազդեցության վրա"
    ]
  },
  {
    "question": "Ո՞ր ուժն է պայմանավորում մարմնի շարժումը թեք հարթությամբ։",
    "correct": "Ծանրության ուժը",
    "options": [
      "Ծանրության ուժը",
      "Շփման ուժը",
      "Էլեկտրական ուժը",
      "Մագնիսական ուժը"
    ]
  },
  {
    "question": "Ինչպիսի՞ շարժում կարող է կատարել մարմինը թեք հարթությամբ իջնելիս, եթե շփումը անտեսենք։",
    "correct": "Համաչափ արագացող",
    "options": [
      "Համաչափ",
      "Համաչափ արագացող",
      "Համաչափ դանդաղող",
      "Շարժումը հնարավոր չէ"
    ]
  },
  {
    "question": "Ինչպիսի՞ շարժում է կատարում հաշվարկման ոչ իներցիալ համակարգը։",
    "correct": "Արագացմամբ",
    "options": [
      "Համաչափ ուղիղ գծային",
      "Արագացմամբ",
      "Լրիվ հանգիստ",
      "Միայն շրջանագծով"
    ]
  },
  {
    "question": "Ինչպիսի՞ շարժում է կատարում մարմինը, եթե միայն Կորիոլիսի ուժն է ազդում։",
    "correct": "Շրջանագծային",
    "options": ["Ուղիղ գծային", "Շրջանագծային", "Պարաբոլիկ", "Ճոճվող"]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչ միավորով է արտահայտվում ուժի մոմենտը։",
    "correct": "Ն×մ",
    "options": ["մ/վ²", "Ն/մ", "Ն×մ", "կգ×մ/վ²"]
  },
  {
    "question": "Հետևյալ մեծություններից ո՞րն ունի կգմ²/վ² չափայնություն։",
    "correct": "Ուժ",
    "options": ["Ուժ", "Ուժի բազուկ", "Ուժի իմպուլս", "Ուժի մոմենտ"]
  },
  {
    "question": "Քանի՞ պայման է պահանջվում մարմնի հավասարակշռության համար։",
    "correct": "2",
    "options": ["4", "3", "1", "2"]
  },

  {
    "question": "Հավասարակշռության քանի՞ տեսակ կա։",
    "correct": "3",
    "options": ["4", "1", "2", "3"]
  },
  {
    "question": "Ինչի՞ է հավասար մեխանիկական աշխատանքը։",
    "correct": "A=F×s×cosα",
    "options": ["A=F²s×cosα", "A=F×s²/2", "A=F+s×sinα", "A=F×s×cosα"]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչ միավորով է արտահայտվում աշխատանքը։",
    "correct": "Ջ",
    "options": ["Հց", "Ջ", "Վտ", "Պա"]
  },
  {
    "question": "Ինչի՞ է հավասար առաձգականության ուժի աշխատանքը։",
    "correct": "A=kx²/2",
    "options": ["A=kx²/2", "A=k+x²/2", "A=k-x²/2", "A=k²x/2"]
  },
  {
    "question": "Ինչի՞ է հավասար շփման ուժի աշխատանքը։",
    "correct": "A=-μmgl",
    "options": ["A=μmg+l", "A=-μmgl", "A=μmg/l", "A=-μl/mg"]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչ է բնութագրում հզորություն ֆիզիկական մեծությունը։",
    "correct": "Աշխատանքի արագությունը",
    "options": [
      "Աշխատանքի արագությունը",
      "Ազդող ուժը",
      "Աշխատանքի ժամանակամիջոցը",
      "Ուժի աշխատանքը"
    ]
  },
  {
    "question": "Ո՞րն է հզորության չափման միավորը։",
    "correct": "Վտ",
    "options": ["Ն", "Ջ", "Վտ", "Հց"]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչ է ցույց տալիս Օգտակար Գործողության Գործակիցը։",
    "correct": "Օգտակար/լրիվ հարաբերությունը",
    "options": [
      "Օգտակար աշխատանքը",
      "Օգտակար/լրիվ հարաբերությունը",
      "Դրանց տարբերությունը",
      "Լրիվ/օգտակար հարաբերությունը"
    ]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչ տեսակի էներգիա է կինետիկ էներգիան։",
    "correct": "Մեխանիկական",
    "options": ["Ջերմային", "Մեխանիկական", "Էլեկտրամագնիսական", "Միջուկային"]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչ մեծություններից է կախված մարմնի կինետիկ էներգիան։",
    "correct": "Զանգվածից և արագությունից",
    "options": [
      "Բարձրությունից",
      "Զանգվածից",
      "Զանգվածից և արագությունից",
      "Արագությունից"
    ]
  },
  {
    "question": "Քանի՞ տեսակի էներգիա են տարբերում մեխանիկայում։",
    "correct": "3",
    "options": ["5", "3", "2", "1"]
  },
  {
    "question": "Ինչպե՞ս են հաշվում կինետիկ էներգիան։",
    "correct": "Eկ=mv²/2",
    "options": ["Eկ=ma²/2", "Eկ=mv²/2", "Eկ=-mg²/2", "Eկ=mgh"]
  },
  {
    "question": "Ինչպե՞ս է արտահայտվում պոտենցիալ էներգիայի թեորեմը։",
    "correct": "A=-△Eպ",
    "options": ["A=Eպ2/Eպ1", "A=-△Eպ", "A=△Eպ", "A=Eպ2+Eպ1"]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչ բանաձևով է արտահայտվում ուժի իմպուլսը։",
    "correct": "I=F×△t",
    "options": ["I=△F×t", "I=F/△t", "I=△F/t", "I=F×△t"]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչ բանաձևով է արտահայտվում մարմնի իմպուլսը։",
    "correct": "p=mv",
    "options": ["p=mv²", "p=mt", "p=mv", "p=m/t"]
  },
  {
    "question": "Կախված փոխազդեցության բնույթի քանի՞ տեսակի բախումներ են տարբերում։",
    "correct": "2",
    "options": ["4", "3", "1", "2"]
  },
  {
    "question": "Ի՞նչ չափման միավորով է արտահայտվում ճնշումը։",
    "correct": "Ն/մ²",
    "options": ["Հց", "Ն/մ²", "Ն/մ", "Ն/մ³"]
  },
  {
    "question": "Ո՞ր օրենքի հիման վրա է աշխատում ջրաբաշխական մամլիչը։",
    "correct": "Պասկալի օրենքի",
    "options": [
      "Հուկի օրենքի",
      "Պասկալի օրենքի",
      "Նյուտոնի I օրենքի",
      "Արքիմեդի օրենքի"
    ]
  },
  {
    "question": "Ո՞րն է տատանումների հաճախության միավորը ՄՀ-ում։",
    "correct": "1վ⁻¹",
    "options": ["1վ", "1վ⁻¹", "1վ⁻²", "1մ/վ"]
  },
  {
    "question": "Ո՞ր մեծությունն է մնում անփոփոխ, երբ ձայնն օդից անցնում է պինդ միջավայր։",
    "correct": "Տատանումների հաճախությունը",
    "options": [
      "Տատանումների հաճախությունը",
      "Տարածման արագությունը",
      "Ցնցման ուժը",
      "Թվաբառացի շարժման արագությունը"
    ]
  },
  {
    "question": "Ալիքների տեսակները լինում են։",
    "correct": "Երկայնական և լայնական",
    "options": [
      "Երկայնական և լայնական",
      "Երկեյան և գնդային",
      "Ռեզոնանսային և պաշտպանական",
      "Տեղատարափ և զսպողական"
    ]
  },
  {
    "question": "Հեղուկի ճնշման կախումն արագությունից ինչպե՞ս է կոչվում:",
    "correct": "Բեռնուլիի օրենք",
    "options": [
      "Ձայնի օրենք",
      "Արքիմեդի օրենք",
      "Բեռնուլիի օրենք",
      "Հեղուկների օրենք"
    ]
  },
  {
    "question": "Ինչ պետք է տեղի ունենա հեղուկում, որպեսզի արագությունը մեծանա, ըստ Բեռնուլիի հավասարման:",
    "correct": "Հոսքի լայնությունը պետք է կրճատվի",
    "options": [
      "Հոսքի լայնությունը պետք է կրճատվի",
      "Հեղուկի ջերմաստիճանը պետք է նվազի",
      "Ճնշումը պետք է բարձրանա",
      "Հեղուկի մածուցիկությունը պետք է մեծանա"
    ]
  },
  {
    "question": "Մարմնի զանգվածի և արագության արտադրյալը կոչվում է ․․․",
    "correct": "Մարմնի իմպուլս",
    "options": [
      "Մարմնի իմպուլս",
      "Իմպուլսի պահպանման օրենք",
      "ՈՒժի իմպուլս",
      "ՈՒժ"
    ]
  },
  {
    "question": "Գրավիտացիոն դաշտը բնութագրող մեծությունը ․․․",
    "correct": "Գրավիտացիոն դաշտի պոտենցիալն է",
    "options": [
      "Մարմնի պոտենցիալ էներգիան է",
      "Գրավիտացիոն դաշտի պոտենցիալն է",
      "Մարմնի մեխանիկակն էներգիան է",
      "Լրիվ մեխանիկական էներգիան է"
    ]
  },
  {
    "question": "Այն շարժումը, որի ընթացքում մարմինը կամայական հավասար ժամանակամիջոցում կատարում է նույն տեղափոխությունները, կոչվում է ․․․",
    "correct": "ՈՒղղագիծ հավասարաչափ շարժում",
    "options": [
      "Անհավասարաչափ շարժում",
      "Փոփոխականա շարժում",
      "ՈՒղղագիծ հավասարաչափ շարժում",
      "Շրջանագծային շարժում"
    ]
  },
  {
    "question": "Այն շարժումը, որի ընթացքում գոնե երկու հավասար ժամանակամիջոցում մարմինը կատարում է անհավասար տեղափոխություններ, կոչվում է ․․․",
    "correct": "Անհավասարաչափ շարժում",
    "options": [
      "ՈՒղղագիծ հավասարաչափ շարժում",
      "Անհավասարաչափ շարժում",
      "Փոփոխականա շարժում",
      "Շրջանագծային շարժում"
    ]
  },
  {
    "question": "Դադարի վիակում մարմնի կշիռը հավասար է նրա վրա ազդող ․․․",
    "correct": "Ծանրության ուժին",
    "options": [
      "Պոտենցիալ ուժին",
      "Գրավիտացիոն ուժին",
      "Ծանրության ուժին",
      "Կամայական ուժին"
    ]
  },
  {
    "question": "Տարբերում ենք շփման ուժերի ․․․",
    "correct": "3 տեսակ",
    "options": ["2 տեսակ", "1 տեսակ", "3 տեսակ", "4 տեսակ"]
  },
  {
    "question": "Գրավիտացիոն հաստատունի որոշումը ․․․",
    "correct": "G = Fr²/(M₁M₂)",
    "options": [
      "G = r²/(F M₁M₂)",
      "G = F/(r²M₁M₂)",
      "G = Fr²/(M₁M₂)",
      "G = M₁M₂/Fr²"
    ]
  },
  {
    "question": "Մարմնի շարժման արագացման պատճառը ․․․",
    "correct": "Նրա վրա ազդող ուժն է",
    "options": [
      "Մարմնի զանգվածն է",
      "Իներտության ուժն է",
      "Շարժման արագությունն է",
      "Նրա վրա ազդող ուժն է"
    ]
  },
  {
    "question": "Կոր գծով հաստատուն արագացմամբ շարժումը կոչվում է ․․․",
    "correct": "Կորագիծ հավասարաչափ արագացող շարժում",
    "options": [
      "Կորագիծ հավասարաչափ արագացող շարժում",
      "Ուղղագիծ հավասարաչափ շարժում",
      "Հավասարաչափ դանդաղող շարժում",
      "Շարժում առանց արագացման"
    ]
  },
  {
    "question": "Այն շարժումը, որի ժամանակ մարմնի արագությունը կամայական հավասար ժամանակամիջոցներում փոփոխվում է նույն չափով, կոչվում է ․․․",
    "correct": "Հավասարաչափ փոփոխական շարժում",
    "options": [
      "Ուղղագիծ հավասարաչափ շարժում",
      "Անհավասարաչափ շարժում",
      "Հավասարաչափ փոփոխական շարժում",
      "Շրջանագծային շարժում"
    ]
  },
  {
    "question": "Ժամանակի տվյալ պահին կամ հետագծի տվյալ կետում մարմնի արագությունն անվանում են ․․․",
    "correct": "Ակնթարթային արագություն",
    "options": [
      "Փոփոխական արագություն",
      "Ակնթարթային արագություն",
      "Հաստատուն արագություն",
      "Ճիշտ պատասխանը բացակայում է"
    ]
  },
  {
    "question": "Մարմնի արագության մոդուլը հավասար է ․․․",
    "correct": "v = S / t",
    "options": ["v = S / t", "v = t / S", "v = S * t", "v = 1 / (S * t)"]
  },
  {
    "question": "Այն ուժերը, որոնց աշխատանքը կախված է միայն նրանց կիրառման կետի սկզբնական ու վերջնական դիրքերից և կախված չէ հետագծի ձևից, կոչվում են ․․․",
    "correct": "Պոտենցիալային",
    "options": ["Պոտենցիալային", "Ոչ պոտենցիալային", "Կինետիկ", "Առաձգական"]
  },
  {
    "question": "Այն սկալյար ֆիզիկական մեծությունը, որը հավասար է մարմնի վրա ազդող ուժի և տեղափոխության վեկտորների մոդուլների և այդ վեկտորներով կազմված անկյան կոսինուսի արտադրյալին, անվանում են ․․․",
    "correct": "Մեխանիկական աշխատանք",
    "options": [
      "Կինետիկ էներգիա",
      "Պոտենցիալ էներգիա",
      "Մեխանիկական աշխատանք",
      "Հզորություն"
    ]
  },

  {
    "question": "Հավասար կոչվում են ․․․",
    "correct": "Համուղղված և մոդուլով հավասար վեկտորները",
    "options": [
      "Համուղղված և մոդուլով հավասար վեկտորները",
      "Հակառակ ուղղությամբ վեկտորները",
      "Տարբեր երկարություն ունեցող վեկտորները",
      "Միևնույն կետից սկսվող վեկտորները"
    ]
  },
  {
    "question": "Մատերիայի շարժման ձևերից պարզագույնը",
    "correct": "Մեխանիկական շարժումն է",
    "options": [
      "Մեխանիկական շարժումն է",
      "Ցանցային շարժումը",
      "Էլեկտրամագնիսական շարժումը",
      "Բիոլոգիական շարժումը"
    ]
  },
  {
    "question": "Որ հզորության դեպքում է 1 վարկյանում կատարվում 1 Ջ աշխատանք",
    "correct": "1 Վտ",
    "options": ["1 Վտ", "1 Ա", "1 Վ", "1 ԿՎ"]
  },
  {
    "question": "Մարմնի զանգվածի և արագության քառակուսու արտադրյալի կեսին հավասար մեծությունն անվանում են ․․․․",
    "correct": "Մարմնի կինետիկ էներգիա",
    "options": [
      "Մարմնի կինետիկ էներգիա",
      "Պոտենցիալ էներգիա",
      "Մեխանիկական աշխատանք",
      "Հզորություն"
    ]
  },
  {
    "question": "Մարմնի զանգվածի, ազատ անկման արագացման և Երկրից մարմնի բարձրության արտադրյալը անվանում են ․․․",
    "correct": "Պոտենցիալ էներգիա",
    "options": [
      "Կինետիկ էներգիա",
      "Պոտենցիալ էներգիա",
      "Մեխանիկական աշխատանք",
      "Հզորություն"
    ]
  },
  {
    "question": "ՈՒժաչափը հաճախ անվանում են ․․․",
    "correct": "Զսպանակավոր կշեռքներ",
    "options": [
      "Զսպանակավոր կշեռքներ",
      "Հիդրավլիկ կշեռքներ",
      "Մագնիսական ուժաչափեր",
      "Պոտենցիալ կշեռքներ"
    ]
  },
  {
    "question": "Հակազդեցության ուժը նշանակում են ․․․",
    "correct": "N-ով",
    "options": ["N-ով", "F-ով", "m-ով", "a-ով"]
  },
  {
    "question": "Մարմնի կշիռն նշանակում են ․․․",
    "correct": "I-ով",
    "options": ["I-ով", "W-ով", "F-ով", "m-ով"]
  },
  {
    "question": "Ծանրության ուժ է կոչվում մարմինների վրա ․․․",
    "correct": "Երկրի ազդող ուժը",
    "options": [
      "Երկրի ազդող ուժը",
      "Մարմնի նկատմամբ ազդեցության ուժը",
      "Վերցրած ուժը",
      "Անձեռոցիկի ուժը"
    ]
  },
  {
    "question": "Պինդ մարմինը կմնա հավասարակշռության վիճակում, եթե նրա վրա ազդող բոլոր ուժերի երկրաչափական գումարը և կամայական առանցքի նկատմամբ այդ ուժերի համակարգի պտտող մոմենտը հավասար լինեն ․․․",
    "correct": "0",
    "options": ["0", "10", "5", "Ճիշտ պատասխանը բացակայում է"]
  },
  {
    "question": "Այն նվազագույն արագությունը, որը պետք է հաղորդել մարմնին Երկրի արհեստական արբանյակ դառնալու համար, կոչվում է ․․․",
    "correct": "Առաջին տիեզերական արագություն",
    "options": [
      "Առաջին տիեզերական արագություն",
      "Երկրորդ տիեզերական արագություն",
      "Ակնթարթային արագություն",
      "Փոփոխական արագություն"
    ]
  },
  {
    "question": "𝛂֊ն անվանում են ․․․",
    "correct": "Սկզբնական փուլ",
    "options": [
      "Սկզբնական փուլ",
      "Եզրակացության փուլ",
      "Վերջնական փուլ",
      "Բարձրացման փուլ"
    ]
  },
  {
    "question": "Յուրաքնաչյեւր մելերակի ուղեծիրն էլիպս է, ուր կիզակետներից մեկում արեգակն է։",
    "correct": "Կեպլերի առաջին օրենք",
    "options": [
      "Կեպլերի առաջին օրենք",
      "Կեպլերի երկրորդ օրենք",
      "Նյուտոնի օրենք",
      "Հավասարաչափ արագացող շարժման օրենք"
    ]
  },
  {
    "question": "Այն շփման ուժը, որն առաջանում է հպվող մարմինների մակերևույթների սահմանին, նրանց հարաբերական շարժման բացակայության դեպքում, անվանում են ․․․",
    "correct": "Դադարի շփման ուժ",
    "options": [
      "Սահքի շփման ուժ",
      "Դադարի շփման ուժ",
      "Գլորման շփման ուժ",
      "Առաձգականության ուժ"
    ]
  },
  {
    "question": "Հեղուկ կամ գազային միջավայրում շարժվող մարմնի վրա միջավայրի ճնշման ուժերի համազորի՝ շարժման ուղղությանն ուղղահայաց բաղադրիչն անվանում են ․․․",
    "correct": "Վերամբարձ ուժ",
    "options": [
      "Շփման ուժ",
      "Դիմադրության ուժ",
      "Վերամբարձ ուժ",
      "Ծանրության ուժ"
    ]
  },
  {
    "question": "Մարմին իներտության չափը բնութագրող ֆիզիկական մեծություն է ․․․",
    "correct": "Զանգվածը",
    "options": ["Զանգվածը", "Շարժման արագությունը", "Էներգիան", "Հզորությունը"]
  },
  {
    "question": "Ձայնի ուժգնությունը որոշում ենք հետևյալ բանաձևով։",
    "correct": "I = E / St",
    "options": ["I = E / St", "I = P / A", "I = S / t", "I = E * t"]
  },
  {
    "question": "Տրված ձևակերպումը ո՞ւմ օրենքն է։ Հեղուկի կամ գազի վրա գործադրված ճնշումը հեղուկով կամ գազով հաղորդվում է բոլոր ուղղություններով առանց փոփոխության։",
    "correct": "Պասկալի",
    "options": ["Նյուտոնի", "Պասկալի", "Արքիմեդի", "Ջոուլի"]
  },
  {
    "question": "Միջավայրում առաձգական դեֆորմացիայի տարածման պրոցեսն անվանում են ․․․",
    "correct": "Ալիքային պրոցես կամ ալիք",
    "options": ["Ալիքային պրոցես կամ ալիք", "Բախում", "Շարժում", "Տատանում"]
  },
  {
    "question": "Հարկադրական տատանումների լայնույթի կտրուկ աճը, երբ արտաքին ուժի փոփոխման հաճախությունը համընկնում է տատանողական համակարգի սեփական հաճախությանը, անվանում են ․․․",
    "correct": "Ռեզոնանս",
    "options": ["Տատանում", "Բախում", "Ռեզոնանս", "Շարժում"]
  },
  {
    "question": "Այն շարժումը, երբ մարմնից որոշակի արագությամբ անջատվում է նրա մի մասը, իսկ մնացած մասը շարժվում է հակառակ ուղղությամբ, անվանում են ․․․",
    "correct": "Ռեակտիվ շարժում",
    "options": [
      "Ուղղագիծ շարժում",
      "Ռեակտիվ շարժում",
      "Փոփոխական շարժում",
      "Շրջանագծային շարժում"
    ]
  },
  {
    "question": "Այն տատանումները, որոնք առաջանում են համակարգում ներքին ուժերի ազդեցությամբ, երբ համակարգը դուրս է բերվում հավասարակշռության դիրքից, կոչվում է ․․․․",
    "correct": "Ազատ տատանումներ",
    "options": [
      "Հարկադրական տատանումներ",
      "Ազատ տատանումներ",
      "Ներդաշնակ տատանումներ",
      "Մարող տատանումներ"
    ]
  },
  {
    "question": "Տատանվող մարմնի կոորդինատի՝ ժամանակից կախված պարբերական փոփոխությունները, որոնք տեղի են ունենում սինուսի կամ կոսինուսի օրենքով, կոչվում են ․․․",
    "correct": "Ներդաշնակ տատանումներ",
    "options": [
      "Հարկադրական տատանումներ",
      "Ազատ տատանումներ",
      "Ներդաշնակ տատանումներ",
      "Մարող տատանումներ"
    ]
  },
  {
    "question": "Եթե համակարգի վրա ազդող արտաքին ուժերի համազորը զրո է, ապա համակարգի իմպուլսը ․․․․",
    "correct": "Պահպանվում է",
    "options": [
      "Հավասար է 0",
      "Չի պահպանվում",
      "Պահպանվում է",
      "Ճիշտ պատասխանը բացակայում է"
    ]
  },
  {
    "question": "Ուժի և նրա ազդեցության ժամանակամիջոցի արտադրյալը կոչվում է ․․․",
    "correct": "Ուժի իմպուլս",
    "options": ["Մարմնի իմպուլս", "Ուժի իմպուլս", "Աշխատանք", "Էներգիա"]
  },
  {
    "question": "Պոտենցիալային ուժերով փոխազդող մարմինների փակ համակարգի լրիվ մեխանիկական էներգիան ․․․․",
    "correct": "Պահպանվում է",
    "options": [
      "Հավասար է 0",
      "Չի պահպանվում",
      "Պահպանվում է",
      "Ճիշտ պատասխանը բացակայում է"
    ]
  },
  {
    "question": "Մարմնի վրա ազդող պոտենցիալային ուժի աշխատանքը հավասար է նրա պոտենցիալ էներգիայի փոփոխությանը՝ հակառակ նշանով։ Այս պնդումը կոչվում է ․․․",
    "correct": "Պոտենցիալ էներգիայի թեորեմ",
    "options": [
      "Կինետիկ էներգիայի թեորեմ",
      "Պոտենցիալ էներգիայի թեորեմ",
      "Մեխանիկական աշխատանք",
      "Հզորություն"
    ]
  },
  {
    "question": "Մարմնի վրա ազդող ուժերի համազորի կատարած աշխատանքը հավասար է մարմնի կինետիկ էներգիայի փոփոխությանը։ Այս պնդումն անվանում են ․․․",
    "correct": "Կինետիկ էներգիայի թեորեմ",
    "options": [
      "Կինետիկ էներգիայի թեորեմ",
      "Պոտենցիալ էներգիայի թեորեմ",
      "Մեխանիկական աշխատանք",
      "Հզորություն"
    ]
  },
  {
    "question": "Այն մեծությունը, որը հավասար է աշխատանքի և այն ժամանակամիջոցի հարաբերությանը, որի ընթացքում կատարվել է այդ աշխատանքը, կոչվում է ․․․",
    "correct": "Հզորություն",
    "options": ["Մեխանիկական էներգիա", "Ուժ", "Հզորություն", "Իմպուլս"]
  },
  {
    "question": "Մարմնի բոլոր մասերի վրա ազդող ծանրության ուժերի համազորի կիրառման կետն անվանում են …",
    "correct": "Ծանրության կենտրոն",
    "options": [
      "Զանգվածների կենտրոն",
      "Ծանրության կենտրոն",
      "Միջնակետ",
      "Կիրառման կետ"
    ]
  },
  {
    "question": "Այն ուժերը, որոնց աշխատանքը կախված է միայն նրանց կիրառման կետի սկզբնական և վերջնական դիրքերից և կախված չէ հետագծի ձևից, կոչվում են ․․․",
    "correct": "Պոտենցիալային",
    "options": ["Պոտենցիալային", "Ոչ պոտենցիալային", "Գրավիտացիոն", "Ուժեղ"]
  },
  {
    "question": "Չմարող ազատ տատանումները անվանում են ․․․",
    "correct": "Սեփական տատանումներ",
    "options": [
      "Սեփական տատանումներ",
      "Հարկադրական տատանումներ",
      "Ազատ տատանումներ",
      "Ներդաշնակ տատանումներ"
    ]
  },
  {
    "question": "Տատանումների հաճախականությունը սովորաբար նշանակում են ․․․",
    "correct": "ν = 1/T",
    "options": ["ν = 1/T", "ν = T/1", "ν = T", "ν = 1"]
  },
  {
    "question": "Այն ուղիղների հատման կետը, որոնց երկայնքով ազդող ուժերը մարմնին հաղորդում են միայն համընթաց շարժում, կոչվում է ․․․",
    "correct": "Զանգվածների կենտրոն",
    "options": [
      "Զանգվածների կենտրոն",
      "Ծանրության կենտրոն",
      "Միջնակետ",
      "Կիրառման կետ"
    ]
  },
  {
    "question": "Այն նվազագույն արագությունը, որը Երկրի մակերևույթի մոտ պետք է հաղորդել մարմնին, որպեսզի այն հաղթահարի Երկրի ձգողությունը, կոչվում է ․․․",
    "correct": "Երկրորդ տիեզերական արագություն",
    "options": [
      "Առաջին տիեզերական արագություն",
      "Երկրորդ տիեզերական արագություն",
      "Ակնթարթային արագություն",
      "Փոփոխական արագություն"
    ]
  },
  {
    "question": "Այն ուժը, որով մարմինը մարմինը Երկրի ձգողության հետևանքով ազդում է հորիզոնական հենարանի կամ ուղղաձիգ կախոցի վրա, կոչվում է ․․․",
    "correct": "Մարմնի կշիռ",
    "options": [
      "Մարմնի կշիռ",
      "Ծանրության ուժ",
      "Առաձգականության ուժ",
      "Դիմադրության ուժ"
    ]
  },

  {
    "question": "Շարժման ուղղությանն ուղղահայաց բաղադրիչն անվանում են ․․․",
    "correct": "Վերամբարձ ուժ",
    "options": [
      "Շփման ուժ",
      "Դիմադրության ուժ",
      "Վերամբարձ ուժ",
      "Ծանրության ուժ"
    ]
  },
  {
    "question": "Միայն ծանրության ուժի ազդեցությամբ մարմնի շարժումն անվանում են ․․․",
    "correct": "Ազատ անկում",
    "options": [
      "Ուղղագիծ հավասարաչափ շարժում",
      "Ազատ անկում",
      "Հավասարաչափ փոփոխական շարժում",
      "Շրջանագծային շարժում"
    ]
  },
  {
    "question": "Ինչ էր գոչում Արքիմեդը։",
    "correct": "«Էվրիկա»",
    "options": ["«Էվրիկա»", "«Այո»", "«Հուրրա»", "«Օհ»"]
  },
  {
    "question": "16 Հց ֊ից ցածր հաճախականության ալիքներն անվանում են ․․․",
    "correct": "Ենթաձայն",
    "options": ["Ենթաձայն", "Անդրաձայն", "Երկրի ալիքներ", "Ուլտրաձայն"]
  },
  {
    "question": "Երկու մարմիններ միմյանց ձգում են այնպիսի ուժերով, որոնց մոդուլը ուղիղ համեմատական է այդ մարմինների զանգվածների արտադրյալին և հակադարձ համեմատական է նրանց միջև եղած հեռավորության քառակուսուն և ուղղված են մարմինները միացնող ուղղի երկայքով։ Ո՞ր օրենքն է ձևակերպված։",
    "correct": "Տիեզերական ձգողության օրենք",
    "options": [
      "Տիեզերական ձգողության օրենք",
      "Արքիմեդի օրենք",
      "Պասկալի օրենքը",
      "Ջոուլ-Լենցի օրենք"
    ]
  },
  {
    "question": "Ինչ տառով են նշանակում տատանումների պարբերությունը։",
    "correct": "T",
    "options": ["T", "ν", "f", "λ"]
  }
]
